= Knowledge Conf 2019. Трудно быть Колей: теория и практика knowledge sharing в Lamoda. Александр Афенов (Ламода)
:class: onboarding
:page-layout: 000-practices

link:https://knowledgeconf.ru/2019/abstracts/4905[Доклад с Knowledge Conf 2019]

Это доклад-история, но отнюдь не сказка. На примере абстрактного молодого разработчика Николая вы узнаете, как в IT-департаменте Lamoda решаются задачи:

* онбординга;
* накопления знаний и экспертизы в команде;
* распространения знаний и новостей о департаменте / компании / состоянии бизнеса;
* поиска данных и контактов через Confluence;
* проведения внутренних конференций и общедоступных митапов.

И многое другое о том, как сотруднику большого департамента узнавать важное и новое о проектах, задачах и соседних командах.

== Важные мысли из этого доклада:

* в wiki хорошо иметь team space (про команду и окружение) и project space (про фичи и продукт);
* хорошо сделать встречи induction (долго, дорого, познавательно), tech onboarding (детали процесса, тех. стек);
* полезно дать поработать в поле (посещение склада и студии);
* нужно донести правила оформления коммитов (см. также принципы smart commits — т.е. такие, по которым можно найти связь с проектом, тикетом и т.п.);
* нужно донести принципы деплоя — оформляются ли деплойные тикеты (вбирающие в себя всё в релизе), если да — то как;
* в Lamoda сделан telegram-канал: "radio deploy FM", куда пишут боты о сборках;
* полезно, чтобы были RFC (request for change — т.е. отдельные тикеты на согласование опасных, важных вещей, имеющих контракты, структуру БД, инфраструктурные сервисы и т.п.);
* важно вести прозрачные календари (крупная миграция, плановый downtime);
* здорово, если есть мероприятия IT gathering (презентация: успехи, провалы, цели);
* в Lamoda есть обязательные test notes от разработчика к задачке;
* полезно завести шаблон описания задачи, у Lamoda это: Why+What+DefinitionOfDone;
* можно проводить мероприятия формата:
** team lead talks (еженедельно между тимлидами);
** tech crunches (внутренний семинар о процессах, как все работает);
** it fest (повысить вовлеченность, прокачивать платформу);
* новичкам помогает наличие архитектурных комитетов (переезд на новые технологии);
* ownership (я это сделал, я это придумал, забота о продукте, коллективная ответственность);
* сильный DevRel может помочь новичкам (пушит знания наружу);
* коллективный разбор инцидентов также похоже ускоряет онбординг;
